<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<component type="desktop-application">
  <id>de.cais.Emilia</id>
  <metadata_license>CC0-1.0</metadata_license>
  <project_license>GPL-3.0-or-later</project_license>

  <name>Emilia</name>
  <summary>Music &amp; audio-drama player for Phosh</summary>
  <summary xml:lang="de">Musik- und Hörspielplayer für Phosh</summary>

  <description>
    <p>
      Emilia is an adaptive music and audio-drama player for Linux phones
      running Phosh (Librem 5, PinePhone &amp; Co.) and works just as well on
      the desktop. The interface adapts to narrow portrait mode and collapses
      automatically on mobile.
    </p>
    <p xml:lang="de">
      Emilia ist ein adaptiver Musik- und Hörspielplayer für Linux-Phones mit
      Phosh (Librem 5, PinePhone &amp; Co.) und läuft genauso am Desktop. Die
      Oberfläche passt sich an das schmale Hochformat an und klappt mobil
      automatisch ein.
    </p>
    <p>Features:</p>
    <p xml:lang="de">Funktionen:</p>
    <ul>
      <li>Browse the library by file system, artist and album</li>
      <li xml:lang="de">Bibliothek nach Dateisystem, Interpret und Album durchstöbern</li>
      <li>Playback with queue, shuffle and a seek bar</li>
      <li xml:lang="de">Wiedergabe mit Warteschlange, Zufall und Seekleiste</li>
      <li>Resume position for long audio dramas and audiobooks</li>
      <li xml:lang="de">Resume-Position für lange Hörspiele und Hörbücher</li>
      <li>10-band equalizer with cascade (global → artist → album → track)</li>
      <li xml:lang="de">10-Band-Equalizer mit Kaskade (Global → Interpret → Album → Titel)</li>
      <li>Control via lock screen and media keys (MPRIS)</li>
      <li xml:lang="de">Steuerung über Sperrbildschirm und Medientasten (MPRIS)</li>
      <li>Optional online fetch of cover art and metadata from open sources</li>
      <li xml:lang="de">Optionaler Online-Abruf von Cover und Metadaten aus offenen Quellen</li>
    </ul>
    <p>
      Audio files are only ever read, never modified; data fetched online lands
      only in the local database or cache.
    </p>
    <p xml:lang="de">
      Audiodateien werden ausschließlich gelesen, niemals verändert; online
      abgerufene Daten landen nur in der lokalen Datenbank bzw. im Cache.
    </p>
  </description>

  <screenshots>
    <screenshot type="default">
      <caption>Browsing the library by artist on the desktop</caption>
      <caption xml:lang="de">Bibliothek nach Interpret durchstöbern (Desktop)</caption>
      <image>https://raw.githubusercontent.com/misc-de/emilia/main/data/screenshots/desktop_artists.png</image>
    </screenshot>
    <screenshot>
      <caption>Adaptive layout on a phone in portrait mode</caption>
      <caption xml:lang="de">Adaptive Oberfläche im Hochformat auf dem Handy</caption>
      <image>https://raw.githubusercontent.com/misc-de/emilia/main/data/screenshots/mobile_artists.png</image>
    </screenshot>
  </screenshots>

  <launchable type="desktop-id">de.cais.Emilia.desktop</launchable>

  <categories>
    <category>AudioVideo</category>
    <category>Audio</category>
    <category>Player</category>
  </categories>

  <keywords>
    <keyword>Music</keyword>
    <keyword xml:lang="de">Musik</keyword>
    <keyword>Player</keyword>
    <keyword>Audio drama</keyword>
    <keyword xml:lang="de">Hörspiel</keyword>
    <keyword>Audiobook</keyword>
    <keyword xml:lang="de">Hörbuch</keyword>
    <keyword>Podcast</keyword>
  </keywords>

  <recommends>
    <control>touch</control>
    <control>pointing</control>
    <control>keyboard</control>
  </recommends>
  <requires>
    <display_length compare="ge">360</display_length>
  </requires>

  <content_rating type="oars-1.1"/>

  <developer id="de.cais">
    <name>cais.de</name>
  </developer>

  <url type="homepage">https://cais.de</url>

  <releases>
    <release version="0.3.4" date="2026-06-06">
      <description>
        <p>Phone layout overflow fixes traced with an on-device measurement: the top navigation strip now clamps and scrolls instead of widening the window, the statistics period tabs ellipsize, and the YouTube notice no longer reserves extra width. The window now fits a 360 px screen.</p>
        <p xml:lang="de">Überlauf-Korrekturen fürs Handy, per On-Device-Messung gefunden: Die obere Navigationsleiste begrenzt sich jetzt und scrollt, statt das Fenster zu verbreitern, die Statistik-Zeitraum-Tabs werden gekürzt, und der YouTube-Hinweis reserviert keine zusätzliche Breite mehr. Das Fenster passt nun auf einen 360-px-Bildschirm.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.3.3" date="2026-06-05">
      <description>
        <p>More narrow-screen layout fixes: the album/artist galleries can shrink to a single column, and long extra-source names (e.g. a Nextcloud URL) no longer force the window wider than a phone screen.</p>
        <p xml:lang="de">Weitere Layout-Korrekturen für schmale Bildschirme: Die Alben-/Interpreten-Galerien können auf eine einzelne Spalte schrumpfen, und lange Namen zusätzlicher Quellen (z. B. eine Nextcloud-URL) machen das Fenster nicht mehr breiter als ein Handy-Bildschirm.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.3.2" date="2026-06-05">
      <description>
        <p>Fixes the phone layout running off the screen edge: the navigation icon strip is properly clamped and scrolls smoothly with a swipe (no visible scrollbar), and its icons are more compact, so the navigation and player controls stay within the screen.</p>
        <p xml:lang="de">Behebt das Überlaufen des Layouts am Bildschirmrand auf dem Handy: Die Navigations-Leiste wird sauber begrenzt und lässt sich flüssig per Wisch scrollen (ohne sichtbaren Scrollbalken), und ihre Icons sind kompakter – so bleiben Navigation und Player-Steuerung im Bildschirm.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.3.1" date="2026-06-05">
      <description>
        <p>On phones the top navigation strip now scrolls and swipes sideways instead of overflowing when many sections are enabled, without showing a scrollbar.</p>
        <p xml:lang="de">Auf dem Handy lässt sich die obere Navigationsleiste jetzt seitlich scrollen und wischen, statt überzulaufen, wenn viele Bereiche aktiv sind – ohne sichtbaren Scrollbalken.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.3.0" date="2026-06-05">
      <description>
        <p>A built-in waveform editor for stream recordings: mark a region, cut it out, zoom and pan, scrub a timeline and play from the playhead, then save (the file is re-encoded in place). Recordings can also be added straight to the music library. Artist detail views gain a multi-cover gallery and the carousel dots are now tappable. The search icon moved to the left of the title bar, and the YouTube, Concerts and Settings icons were refreshed.</p>
        <p xml:lang="de">Ein eingebauter Wellenform-Editor für Stream-Aufnahmen: Bereich markieren, herausschneiden, zoomen und verschieben, auf einer Timeline scrubben und ab der Abspielposition wiedergeben, dann speichern (die Datei wird an Ort und Stelle neu kodiert). Aufnahmen lassen sich auch direkt in die Musikbibliothek übernehmen. Interpreten-Detailansichten erhalten eine Cover-Galerie, und die Karussell-Punkte sind jetzt antippbar. Das Such-Icon sitzt links in der Titelleiste, und die Icons für YouTube, Konzerte und Einstellungen wurden erneuert.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.2.0" date="2026-06-05">
      <description>
        <p>Share selected songs, playlists and favorites directly between two devices over the local network: pair by scanning a QR code and review what arrives before accepting it. YouTube is now available as a music source (via yt-dlp), and playlists show cover artwork. Plus many fixes across the gallery, detail, cover and song-row views.</p>
        <p xml:lang="de">Ausgewählte Titel, Playlists und Favoriten direkt zwischen zwei Geräten im lokalen Netzwerk teilen: per QR-Code koppeln und vor dem Annehmen prüfen, was ankommt. YouTube steht jetzt als Musikquelle bereit (über yt-dlp), und Playlists zeigen Cover. Dazu viele Korrekturen in Galerie-, Detail-, Cover- und Titelzeilen-Ansichten.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.45" date="2026-06-04">
      <description>
        <p>The music sources are now refreshed in the background at startup, so newly added local and Nextcloud tracks appear without a manual rescan. The refresh button keeps checking every source for new content across all views.</p>
        <p xml:lang="de">Die Musikquellen werden beim Start jetzt im Hintergrund aktualisiert, damit neu hinzugekommene lokale und Nextcloud-Titel ohne manuelles Neueinlesen erscheinen. Der Aktualisieren-Knopf prüft weiterhin in allen Bereichen jede Quelle auf Neuerungen.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.38" date="2026-06-04">
      <description>
        <p>Current development release with Nextcloud library indexing, LAN device sync, streaming recordings, podcasts with resume and show notes, navigation customization, statistics, online metadata enrichment, and playback polish for narrow phone screens.</p>
        <p xml:lang="de">Aktuelle Entwicklungsversion mit Nextcloud-Bibliotheksindex, LAN-Geraetesync, Streaming-Aufnahmen, Podcasts mit Resume und Shownotes, anpassbarer Navigation, Statistiken, Online-Metadaten und Wiedergabe-Politur fuer schmale Handy-Bildschirme.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.7" date="2026-06-03">
      <description>
        <p>The player bar no longer overflows on narrow phone screens (the equalizer button moves to the track's context menu there). The "Add to favorites" and "Add to playlist" actions now only appear when those sections are enabled in the navigation.</p>
        <p xml:lang="de">Die Player-Leiste läuft auf schmalen Handy-Bildschirmen nicht mehr über (der Equalizer-Knopf wandert dort ins Kontextmenü des Titels). Die Aktionen „Zu Favoriten hinzufügen" und „Zu Playlist hinzufügen" erscheinen nur noch, wenn die jeweiligen Bereiche in der Navigation aktiv sind.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.6" date="2026-06-03">
      <description>
        <p>Stream recordings now appear instantly with live song/artist info and cover art, keep the in-progress song when you stop, find metadata even when the station name is in the title, and have a detail page on long press. New playback speed control (0.25×–2×, pitch-preserving). The queue shows runtimes and groups whole albums into one entry; adding to the queue no longer starts playback automatically. Tracks that can't be played (offline Nextcloud, unmounted drive) are skipped automatically.</p>
        <p xml:lang="de">Stream-Aufnahmen erscheinen sofort mit Live-Songinfo und Cover, behalten das laufende Lied beim Stoppen, finden Metadaten auch wenn der Sendername im Titel steht, und haben eine Detailseite per langem Druck. Neue Abspielgeschwindigkeit (0,25×–2×, tonhöhentreu). Die Warteschlange zeigt Laufzeiten und fasst ganze Alben zu einem Eintrag zusammen; Hinzufügen startet die Wiedergabe nicht mehr automatisch. Nicht abspielbare Titel (Nextcloud offline, nicht eingebundenes Laufwerk) werden übersprungen.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.5" date="2026-06-02">
      <description>
        <p>Podcast show notes everywhere with clickable chapter timestamps and seek-bar chapter marks, per-episode resume, and device sync of episodes, show notes and playback position. Robust audiobook ordering by file structure, and various list and layout polish.</p>
        <p xml:lang="de">Podcast-Shownotes überall mit anklickbaren Kapitel-Zeitmarken und Kapitelmarken auf der Seekleiste, Resume je Episode und Geräte-Sync von Episoden, Shownotes und Hörposition. Robuste Hörbuch-Sortierung nach Dateistruktur sowie diverse Listen- und Layout-Politur.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.4" date="2026-06-01">
      <description>
        <p>Custom app icon, mini-player polish, podcast grouping, audiobook CD ordering, and in-app self-update.</p>
        <p xml:lang="de">Eigenes App-Icon, Mini-Player-Politur, Podcast-Gruppierung, CD-Sortierung bei Hörbüchern und Selbst-Aktualisierung.</p>
      </description>
    </release>
    <release version="0.1.0" date="2026-05-30">
      <description>
        <p>First release: library, playback, equalizer, resume, MPRIS.</p>
        <p xml:lang="de">Erste Version: Bibliothek, Wiedergabe, Equalizer, Resume, MPRIS.</p>
      </description>
    </release>
  </releases>
</component>
